【抗暴之戰●浸大】逾百解放軍清浸大外路障 評論：測試反應 下次出兵清場

反送中運動持續，多間大學變成抗警的戰地，學生在校外設置路障防範警方闖校園。今日多各均有人發起清理路障行動，其中浸大對開的聯福道，下午4時許，有約100名解放軍駐港部隊人員列隊分批步出九龍塘軍營，大部份解放軍身穿軍綠色衫，其餘人則穿上印有「特战八连」字樣的橙色背心。現場所見，解放軍未有帶上任何裝備，只手持膠桶及掃帚，徒手將路上的鐵欄、磚頭及膠圍欄等清除，再放入路邊一個環保斗內。同場亦有消防員及防暴警在場，有軍人用相機拍下現場情況。
相關新聞：【抗暴之戰】網傳火魔法師夜襲 東涌警署多處火頭

其間一名貌似軍官的軍人表示︰「甚麼目的都是為了安全、祥和、制暴止亂，我們的目標把道路暢通、我們的目標香港安全穩定，你們要發揮正能量。香港市民的掌聲就是最好的形象。都是自發的，希望你們放下你們手中的，跟老百姓一起去幹有意義的工作。」約45分鐘後，聯福道的路障大致清理完成，解放軍駐港部隊人員列隊集合，再步操回軍營。大批記者跟隨至軍營外，有駐守大閘的軍人要求記者離開。
熟悉中國國情的時事評論員林和立表示，這次解放軍出營清除路障，沒有帶同裝備，也只是身穿背心，營造溫和的形象，要收買人心，但是背後的警示作用十分驚人，「試一試港人反應，如果沒有人反對，甚至反應正面的話，可能會用上解放軍或是廣東警察，警示是很驚人。」他又指，駐港解放軍不可能自發出營，因為他們是高度服從的部隊，需要上頭指示才可以執行這類型的任務。
相關新聞：【抗暴●社區災難】中大過千催淚煙可能已擴散至馬鞍山及彭福寵物公園 化學專家籲政府化驗

林和立估計，今次除了要測試香港人的反應之外，配合近日四中全會針對香港問題的訊息，以及中共總書記習近平的「止暴制亂」講話，也有恫嚇港人的目的，表示如果香港再亂下去，解放軍有可能不只是出來清除路障，「雖然今次以一個很平和的形象出現，但也是嚇一嚇港人，再搞落去，會考慮出解放軍。」他認為，目前已經踏入「攬炒」第一步，中央會一直強硬下去，如果輿論不表現出反對解放軍執行任務的聲音的話，他們的確下次有可能會升級，協助香港對示威者清場。
對於清算警察的可能，林和立就指不太可能，反而估計是在中央港澳工作協調小組任副組長的公安部長趙克志，不滿香港警察未能平息亂局，出動解放軍來提升香港警察執行任務時的質素，確保能「止暴制亂」。
去年山竹襲港後，駐港解放軍在郊野公園清理「山竹」風災後的塌樹，資深大律師梁家傑就曾撰文質疑解放軍違反《駐軍法》，今年駐港解放軍再次依樣畫葫蘆出動，令人再生疑竇。
根據中國《駐軍法》，駐港解放軍的職責包括「防備和抵抗侵略，保衞香港特別行政區的安全」、「擔負防衞事務」、「管理軍事設施」及「承辦有關的涉外軍事事宜」，第九條也列明，「香港駐軍不干預香港特別行政區的地方事務」
至於駐港解放軍能否「自發」出營「做義工救災」？據《駐軍法》，只有香港進入「戰爭狀態」或因香港發生「不能控制的危及國家統一」動亂而進入的緊急狀態，香港駐軍方可執行職責。《駐軍法》第十四條列明，如果香港需要駐港解放軍協助維持社會治安和救助災害，香港特區政府需先請求經中央政府批准後，駐軍方可據中央軍事委員會命令出營執行任務，完成全任務後，要立即返回駐地。

《基本法》第14條列明，特區政府在必要時可向中央人民政府請求駐軍協助維持社會治安和協助救災；第18條亦列明，全國人大常委會決定宣布戰爭狀態，或因香港發生香港政府不能控制的危及國家統一或安全的動亂而決定香港進入緊急狀態，中央人民政府可發布命令將有關全國性法律在香港實施，即解放軍可根據中央決定在香港實施的全國性法律下履行職責。
至於今次是否港府要求駐軍協助清理路障，《蘋果》正向保安局及解放軍駐港部隊查詢，但至今均未獲回覆。